% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}
\label{chap:conclusiones}

Para finalizar este documento, en este capítulo se muestran los
objetivos alcanzados por el proyecto tras dar por concluido su
desarrollo. También se hace una propuesta de trabajo futuro para quien
quiera o necesite extender este proyecto o mejorarlo, finalizando con
unas conclusiones personales de lo aprendido durante la realización
del proyecto fin de carrera.

\section{Objetivos alcanzados}
\label{sec:acomplished}

Tras analizar el trabajo desarrollado durante el capítulo
\ref{chap:development}, se concluye que el objetivo general del
proyecto (\ref{sec:objetivos:general}) ha sido alcanzado.

Con las herramientas y librerías desarrolladas se ha definido un marco
de trabajo para los desarrolladores que quisieran integrar nuevos
servicios y dispositivos en la infraestructura definida.

En cuanto a los objetivos específicos definidos en
\ref{sec:objetivos:secundarios}, se han cubierto todos en mayor o
menor medida.

Se ha realizado una implementación del estándar que permite acceder a
cámaras AXIS, cubriendo con ello uno de los requisitos. Además, este
prototipo (\emph{Media Server}) es extensible, por lo que conociendo
la \ac{API} para la creación de \emph{plugins}, cualquier programador
podría extender la herramienta para adaptar otro tipo de dispositivos.

A través del prototipo \emph{Render Applet} se ha cubierto el objetivo
de construir una herramienta capaz de consumir un flujo multimedia y
ser configurada en base al estándar.

Se han desarrollado dos herramientas de configuración de flujos
multimedia: \emph{Argos Cli Clonfig} y \emph{Argos Config}, que
permiten configurar flujos multimedia entre dispositivos de la
infraestructura.

Para cubrir el objetivo de crear un servicio que integre dispositivos
con bajas capacidades, se ha desarrollado \emph{MMDevice Creator
  Service}, que permite a través de una interfaz mucho más ligera
utilizar esta infraestructura en este tipo de dispositivos. Además, se
han desarrollado algunos ejemplos \emph{software} de clientes para
dicho servicio.

Por último, se planteaba lo posibilidad de crear un protocolo de
transporte multimedia. Esto se ha realizado con el desarrollo de
\emph{GstIce}: una extensión a la librería \emph{GStreamer} que
permite la conexión de dos aplicaciones de forma remota,
intercambiándose los mensajes como si de una sola aplicación local se
tratara.

\section{Propuestas de trabajo futuro}
\label{sec:proposal}

El ser el objeto de este proyecto la definición de infraestructura,
por tanto las posibilidades de trabajo futuro son numerosas.

En primer lugar, aunque durante el proyecto se han elaborado algunos
demostradores que permiten ver cómo funciona la infraestructura, si
esta se adopta como modelo de negociación deberían añadirse soportes
para muchos otros dispositivos y posibilidades de control.

Dependiendo del ámbito dónde quiera aplicarse, se pueden proponer
multitud de ideas:

\begin{description}
\item[Seguridad] La infraestructura podría tener cabida en el ámbito
  de la seguridad de edificios y entornos públicos. Los programas que
  configuran las conexiones entre dispositivos desarrollados durante
  el proyecto requieren de la interacción de un usuario, ya que sus
  fines eran meramente demostrativos.

  En el contexto de la seguridad, y uniendo esta infraestructura a
  otra que provea de una red de sensores, el resultado podrían ser
  escenarios dónde un vigilante recibiera en un dispositivo portátil
  el flujo de una cámara cercana a una intrusión detectada.

\item[Ocio] En las viviendas conviven varios dispositivos con
  capacidades multimedia y que, a no ser que los fabricantes lo
  provean, no interactúan de ninguna manera entre ellos.

  Esta infraestructura puede aplicarse en este contexto, dando soporte
  para el descubrimiento de dispositivos y servicios de otras
  tecnologías propietarias de cada fabricante y creando dispositivos
  multimedia que puedan ser inter-operables.

\item[Docencia] En el ámbito académico se utilizan cada vez más medios
  audiovisuales, a la vez que cada vez es más habitual encontrar
  ordenadores en todo tipo de aulas. Por ello se podría extender la
  infraestructura, dotándola de autenticación y de interfaces de
  usuario adaptadas, para utilidades como pueden ser las clases a
  distancia, dónde el profesor es captado por una videocámara y los
  alumnos siguen su clase desde sus domicilios

\end{description}

Como se ve en los tres ejemplos anteriores, esta infraestructura tiene
muchas posibilidades de trabajo futuro en cuanto a su adaptación e
implementación en cada uno de los campos, pero no por ello está exenta
de mejoras.

Uno de los puntos más claros de mejora es la aplicación consecuente de
parámetros de calidad de servicio, definidos en el estándar \avs\ pero
que no han sido aplicados en el desarrollo de los prototipos aquí
presentados.

También debería hacerse hincapié en la mejora de la librería
\emph{GstIce} comentado anteriormente, ya que no está desarrollada
conforme al resto del ecosistema \emph{GStreamer}.

En cuanto al sistema de búsqueda provisto por la infraestructura,
aunque suficiente, puede hacer que no sea aplicable a todos los
escenarios (por ejemplo, si un despliegue se decidiera no utilizar
\emph{IceGrid}). Para estos casos, un punto de mejora de la
infraestructura sería añadir nuevos sistemas de búsqueda y
descubrimiento de objetos a través del \mw\ de comunicación.
